% Chapter 5

\chapter{Petlje} % Chapter title
\label{ch:petlje} % For referencing the chapter elsewhere, use \autoref{ch:mathtest}

%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{for}
\label{sec:for}
\index{for}
Naredba \texttt{for}  koristi se za iteriranje elemenata u nekom iterabilnom objektu (lista, tuple, string itd.).
Njezina osnovna sintaksa je
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax]
for iter in list : commands
\end{lstlisting}
 
Naredbe \texttt{commands} izvršavaju se jednom za svaki element iz niza \texttt{list}.
Objekt \texttt{iter} je iterator koji pokazuje na elemente niza \texttt{list}.
Za razliku od jezika C, C++  \texttt{iter} se ne briše nakon što \texttt{for} naredba završi. 


\lstinputlisting[language=Python, style=File, 
caption={Upotreba \texttt{for} naredbe},label=lst:for_01]{gfx/Petlje/for_01.py}
\begin{lstlisting}[style=Terminal]
2
3
4
4
\end{lstlisting}

\lstinputlisting[language=Python, style=File, 
caption={Naredba \texttt{for} s listom stringova},label=lst:for_02]{gfx/Petlje/for_02.py}
\begin{lstlisting}[style=Terminal]
ide
patka
preko
save
\end{lstlisting}

\lstinputlisting[language=Python, style=File, 
caption={Naredba \texttt{for} i stirng},label=lst:for_02_1]{gfx/Petlje/for_02_1.py}
\begin{lstlisting}[style=Terminal]
p
a
t
k
a
\end{lstlisting}
Izvorni kodovi \ref{lst:for_02} i \ref{lst:for_02_1} prikazuju upotrebu stringova u \texttt{for} naredbi.

Do indeksa elemenata u nizu može se doći korištenjem naredbi \texttt{len} i \texttt{range} (poglavlje \ref{subsec:liste})
kao što se može vidjeti na primjeru Izvornog koda \ref{lst:for_03}:
\lstinputlisting[language=Python, style=File, 
caption={Naredba \texttt{for} s listom stringova},label=lst:for_03]{gfx/Petlje/for_03.py}
\begin{lstlisting}[style=Terminal]
0 ide
1 patka
2 preko
3 save
\end{lstlisting}

\section{while}
\label{sec:while}
\index{while}
Osnovne sintaksa naredbe \texttt{while} je
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax]
while conditon : commands
\end{lstlisting}
Naredbe \texttt{commands} izvršavaju se dokle god je uvjet \texttt{condition} istinit. 
While petlja se korist kada ne znamo a priori koliko će se puta blok naredbi morati izvršiti. Općenito, ne možemo garantirati da će while petlja završiti pa se programer mora sam osigurati da se ne dogode beskonačne pelje odnosno petlje koje nikada neće završiti.
\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics{gfx/Petlje/while_dijagram_toka.pdf}
 % kate.png: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
 \caption{Dijagram toka while petlje}
 \label{fig:while_dijagram_toka}
\end{figure}

\lstinputlisting[language=Python, style=File, 
caption={Upotreba \texttt{while} naredbe},label=lst:while_01]{gfx/Petlje/while_01.py}
\begin{lstlisting}[style=Terminal]
0
1
2
\end{lstlisting}

Jedan od tipičnih primjera za upotrebu while petlje je Collatzova hipoteza. Lothar Collatz je 1937. postavio hipotezu da ako formiramo niz brojeva tako da je prvi član niza $a_0=n$, a ostali prate pravilo
$$a_n = \begin{cases} n/2 &\text{ako } n \equiv 0 \pmod{2}\\ 3n+1 & \text{inače } n\equiv 1 \pmod{2} .\end{cases}$$
Takav niz će u konačno mnogo koraka doći do vrijednosti 1. 
 
\lstinputlisting[language=Python, style=File, 
caption={Upotreba \texttt{continue} naredbe},label=lst:continue_01]{gfx/Petlje/WhileCollatz.py}
\begin{lstlisting}[style=Terminal]
5
16
8
4
2
1
\end{lstlisting}
U programu koji testira Collatzovu hipotezu nismo koristili zaštitu od beskonačne petlje. Iako hipoteza još nije dokazana, do sada nitko nije uspio naći takav početni $n$ za koji petlja ne bi završila u konačno mnogo koraka.
\section{break}
\label{sec:break}
\index{break}
\index{else}
Proširena sintaksa \texttt{for} ili \texttt{while} naredbe uključuje i naredbu \texttt{else}:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax]
for iter in list : commands1
else : comands2
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax]
while condition : commands1
else : comands2
\end{lstlisting}
Nakon što se iscrpe svi elemnti niza \texttt{list} ili nakon što uvjet \texttt{condition} 
postane neistinit, izvršit će se naredbe \texttt{commands2}. 

Naredbe specificirane u \texttt{else} bloku izvode se kad se petlja završi zbog nezadovoljavanja uvjeta sprecificiranog za \texttt{while} petlju ali ne i u slučaju završavanje tj. prekida petlje zbog \texttt{break} naredbe (Slika~\ref{fig:while_else_dijagram_toka}).

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics{gfx/Petlje/while_else_dijagram_toka.pdf}
 % kate.png: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
 \caption{Dijagram toka while petlje sa else blokom}
 \label{fig:while_else_dijagram_toka}
\end{figure}

\lstinputlisting[language=Python, style=File, 
caption={Upotreba \texttt{else} naredbe u petlji},label=lst:for_04]{gfx/Petlje/for_04.py}
\begin{lstlisting}[style=Terminal]
0
1
2
Kraj
\end{lstlisting}

Naredbom \texttt{break} se završava \texttt{for} ili \texttt{while} naredba.
Na primjeru Izvornog koda \ref{lst:while_02} može se vidjeti da se nakon \texttt{break} 
naredbe ne izvrši dio koda nakon \texttt{else} naredbe.
\lstinputlisting[language=Python, style=File, 
caption={Upotreba \texttt{break} naredbe},label=lst:while_02]{gfx/Petlje/while_02.py}
\begin{lstlisting}[style=Terminal]
0
1
\end{lstlisting}

\section{continue}
\label{sec:continue}
\index{continue}

Naredbom \texttt{continue} se preskače izvršavnje sljedećih naredbi u tijelu \texttt{for} ili \texttt{while} naredbe (Slika~\ref{fig:while_continue_dijagram_toka}).

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics{gfx/Petlje/while_continue_dijagram_toka.pdf}
 % kate.png: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
 \caption{Dijagram toka while petlje sa continue naredbom}
 \label{fig:while_continue_dijagram_toka}
\end{figure}

\lstinputlisting[language=Python, style=File, 
caption={Upotreba \texttt{continue} naredbe},label=lst:continue_01]{gfx/Petlje/continue_01.py}
\begin{lstlisting}[style=Terminal]
2
4
\end{lstlisting}


\section{Paraleleno iteriranje}
\label{sec:paraleleno_iteriranje}
\index{zip}

Naredbom \texttt{zip} moguće je elemente više listi pohraniti u jednu listu koja sadrži tupleove pripadajućih elemenata. Takva mogućnost restrukturiranja podataka vrlo je korisna kod potrebe za istovremenim iteriranjem kroz više listi (Izvorni kod \ref{lst:zip_01}).
\lstinputlisting[language=Python, 
style=File, 
caption={Upotreba \texttt{zip} naredbe},
label=lst:zip_01]
{gfx/Petlje/zip_01.py}
\begin{lstlisting}[style=Terminal]
[('Vlatko', 'Hoorvat'), ('Ivana', 'Bali'), ('Darko', 'Copljar'), ('Igor', 'Worry')]
('Vlatko', 'Hoorvat')
('Ivana', 'Bali')
('Darko', 'Copljar')
('Igor', 'Worry')
Vlatko Hoorvat
Ivana Bali
Darko Copljar
Igor Worry
\end{lstlisting}

Ukoliko liste ne sadrže jednak broj elemenata, formira se lista jednake duljine kao i najkraća lista dana kao argument u \texttt{ttt} naredbi.
\begin{lstlisting}[style=Terminal]
>>> a = [1, 2, 3, 4, 5]
>>> b = ['a', 'b', 'c']
>>> print zip(a, b)
[(1, 'a'), (2, 'b'), (3, 'c')]  
\end{lstlisting}

Broj argumenta funkcije \texttt{zip} može biti i više od dva a rezultat je analogan korištenju funkcije \texttt{zip} sa dva argumenta (Izvorni kod \ref{lst:zip_02}). 
\lstinputlisting[language=Python, 
style=File, 
caption={Upotreba \texttt{zip} naredbe sa više lista.},
label=lst:zip_02]
{gfx/Petlje/zip_02.py}
\begin{lstlisting}[style=Terminal]
Vlatko Hoorvat (1.79 m)
Ivana Bali (1.86 m)
Darko Copljar (2.10 m)
Igor Worry (2.03 m)
\end{lstlisting}

\section{Numeriranje liste}
\label{numeriranje_liste}
\index{enumerate}

Funkcija \texttt{enumerate} omogućuje numeraciju elemenata liste na način da kreira iterabilni enumerate objekt koja sadrži tuplove elemenata izvorne liste te njihve indekse. Dodatno, \texttt{enumerate} može primiti argument koji ukazuje od kojeg broj počinje numeracija.

\lstinputlisting[language=Python, 
style=File, 
caption={Numeriranje elemenata liste pomoću \texttt{enumerate}.},
label=lst:enumerate_01]
{gfx/Petlje/enumerate_01.py}
\begin{lstlisting}[style=Terminal]
Iteriranje pomocu enumerate:
(0, 12.3)
(1, 18.6)
(2, 2.1)
(3, 12.3)
Kreni od 0:
a[0]: 12.300000
a[1]: 18.600000
a[2]: 2.100000
a[3]: 12.300000
Kreni od 1:
a[1]: 12.300000
a[2]: 18.600000
a[3]: 2.100000
a[4]: 12.300000
\end{lstlisting}

\section{Apstraktno generiranje lista, skupova i rječnika}
\label{Apstraktno_generiranje_lista}
Python je usvojio koncept koji se naziva \texttt{list comprehension} odnosno apstraktno generiranje lista koristeći  notaciju kojom se opisuju skupovi u matematičkim tekstovima. Liste je moguće stvoriti na vrlo prirodan i kompaktan način koji koriste i matematičari kada opisuju skupove, n-torke i vektore. 

Uzmimo primjer dva skupa:
\begin{align}
S&=\{x^2|\quad x\in \mathbb{N} \wedge x<16\}\nonumber \\
G&=\{x|\quad x \in S \wedge x \textrm{ mod } 2 =0\}
\label{eq: skupovna_notacija}
\end{align}

Python omogućuje apstraktno generiranje listi koje se sastoje od istih elemenata kao i skupovi u \eqref{eq: skupovna_notacija}:
\lstinputlisting[language=Python, 
style=File, 
caption={Apstraktno generiranje liste.},
label=lst:list_comprehension_01]
{gfx/Petlje/list_comprehension_01.py}
\begin{lstlisting}[style=Terminal]
[1, 4, 9, 16, 25, 36, 49, 64, 81, 100, 121, 144, 169, 196, 225]
[4, 16, 36, 64, 100, 144, 196]
\end{lstlisting}

Opisani način generiranja liste je samo skraćeni postupak koji bi morali napraviti pomoću više naredbi.

\lstinputlisting[language=Python, 
style=File, 
caption={Apstraktno generiranje liste.},
label=lst:list_comprehension_02]
{gfx/Petlje/list_comprehension_02.py}
\begin{lstlisting}[style=Terminal]
[0, 4, 8, 12, 16]
[0, 4, 8, 12, 16]
\end{lstlisting}

U prethodnom primjeru obje liste sadrže iste elemente, ali je upotreba skupovne notacije znatno jednostavnija i lakša za čitanje.

Apstraktno generiranje liste  je malo složenije ako moramo for petlju ugnjezditi u drugu petlju. 
\lstinputlisting[language=Python, 
style=File, 
caption={Apstraktno generiranje liste.},
label=lst:list_comprehension_03]
{gfx/Petlje/list_comprehension_03.py}
\begin{lstlisting}[style=Terminal]
[0, 2, 4, 6, 8, 3, 0, 1, 1]
\end{lstlisting}
U primjeru se ispisuju svi elementi matrice dvostruke liste. Isti kod moguće je napisati bez apstraktnog generiranja listi.

\lstinputlisting[language=Python, 
style=File, 
caption={Generiranje liste.},
label=lst:list_comprehension_04]
{gfx/Petlje/list_comprehension_04.py}
\begin{lstlisting}[style=Terminal]
[0, 2, 4, 6, 8, 3, 0, 1, 1]
\end{lstlisting}

Također, isti princip generiranja listi može se upotrijebiti na skupovima i rječnicima:
\lstinputlisting[language=Python, 
style=File, 
caption={Apstraktno generiranje skupa i rječnika.},
label=lst:list_comprehension_05]
{gfx/Petlje/list_comprehension_05.py}
\begin{lstlisting}[style=Terminal]
set(['i', 'p', 's'])
(0, 'ide')
(1, 'patka')
(2, 'preko')
(3, 'save')
{'save': 3, 'ide': 0, 'preko': 2, 'patka': 1}
\end{lstlisting}